\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{trees}
\author{Julio Vázquez Alvarez}
\title{TareaExamen01}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\centering
{\includegraphics[width=0.25\textwidth]{/home/multivac/Imagenes/ciencias}\par}
\vspace{1cm}
{\bfseries\LARGE Universidad Nacional Autónoma de México \par}
\vspace{1cm}
{\scshape\Large Facultad de Ciencias \par}
\vspace{2cm}
{\scshape\Huge Lógica Computacional \par}
\vspace{3cm}
{\itshape\Large Tarea Examen 3 \par}
\vfill
{\Large Autor: \par}
{\Large Julio Vázquez Alvarez \par}
\vfill
{\scshape\Large Semestre: \par}
{\scshape\Large 2022-1}
\vfill
{\Large 17 de enero de 2022 \par}
\end{titlepage}
\newpage
\begin{enumerate}
\item Transforma las siguientes fórmulas a su forma clausular, indica todas las formas normales necesarias por separado.

	\begin{itemize}
		\item[a)] $\forall x\exists y(Pgfaxx \rightarrow \neg (Qafxz \vee Pxfx)) \rightarrow \exists zQaxfz$\\
		El primer paso es \textbf{Rectificar}:
		\begin{itemize}
		\item No tiene presencias libres y ligadas de una misma variable. Entonces:\\
		$\forall w\exists y(Pgfaww \rightarrow \neg (Qafwz \vee Pwfw)) \rightarrow \exists vQaxfv$
		\item No tiene cuantificadores de la misma variable con alcances ajenos. Entonces: \\
		No tenemos en nuestra fórmula esos cuantificadores.
		\item No tiene cuantificadores de la misma variable con alcances ajenos. Entonces:\\
		No tenemos en nuestra fórmula esos cuantificadores múltiples.
		\item No tiene cuantificadores vácuos. Entonces:\\
		$\forall w(Pgfaww \rightarrow \neg (Qafwz \vee Pwfw)) \rightarrow \exists v Qaxfv$		
		\end{itemize}
Ahora tenemos convertir nuestra fórmula en FNN (\textbf{Forma Normal Negativa}):
		\begin{itemize}
			\item Quitamos implicaciones y equivalencias.\\
			$\neg \forall (\neg Pgfaww \vee \neg (Qafwz \vee Pwfw) \vee \exists v Qaxfv)$
			\item Negaciones que sólo afectan a fórmulas atómicas.\\
$\neg \forall (\neg Pgfaww \vee \neg (Qafwz \vee Pwfw) \vee \exists v Qaxfv) \equiv$\\
$\exists w \neg (\neg Pgfaww \vee \neg (Qafwz \vee Pwfw)) \vee \exists v Qaxfv \equiv$\\
$\exists w (\neg \neg Pgfaww \wedge \neg \neg (Qafwz \vee Pwfw)) \vee \exists v Qaxfv \equiv$\\
$\exists w (Pgfaww \wedge (Qafwz \vee Pwfw)) \vee \exists v Qaxfv$
		\end{itemize}
Continuamos con nuestra FNP (\textbf{Forma Normal Prenex}):\\
$\exists w \exists v ((Pgfaww \wedge (Qafwz \vee Pwfw)) \vee Qaxfv)$\\
Ahora pasamos la fórmula a su FNS (\textbf{Forma Normal Skolem}):
		\begin{itemize}
			\item Eliminamos $\exists w$ y $\exists v$ con $[w,v := b,c]$\\
			$\exists w \exists v ((Pgfaww \wedge (Qafwz \vee Pwfw)) \vee Qaxfv) [w,v := b,c]$\\
			$(Pgfabb \wedge (Qafbz \vee Pbfb)) \vee Qaxfc$
		\end{itemize}
Continuamos con nuestra fórmula en su FNC (\textbf{Forma Normal Conjuntiva}):\\
$(Pgfabb \wedge (Qafbz \vee Pbfb)) \vee Qaxfc$\\
$Qaxf  \vee (Pgfabb \wedge (Qafbz \vee Pbfb))$\\
$(Qaxfc \vee Pgfabb) \wedge (Qaxfc \vee (Qafbz \vee Pbfb))$\\
No es necesario renombrar las variables de la fórmula:\\
$(Qaxfc \vee Pgfabb) \wedge (Qaxfc \vee (Qafbz \vee Pbfb))$\\
Finalmente su FC (\textbf{Forma Clausular}) es:\\
$\therefore Qaxfc \vee Pgfabb , Qaxfc \vee (Qafbz \vee Pbfb)$
		\item[b)] $\forall x\exists y \forall y Pagxy \wedge \neg (\forall x Qxfza \vee \forall x Qxfzb)$
\textbf{Rectificar}:
\begin{itemize}
\item No tiene presencias libres y ligadas de una misma variable
\item Removemos cuantificadores de la misma variable con diferente alcance:\\
$\forall x \exists y \forall y Pagxy \wedge \neg (\forall x Qxfza \vee \forall x Qxfzb)$\\
$\forall x \exists y \forall y Pagxy \wedge \neg (\forall w Qwfza \vee \forall v Qvfzb)$
\item Removemos cuantificadores múltiples de la misma variable:\\
$\forall x \forall y Pagxy \wedge \neg (\forall w Qwfza \vee \forall v Qvfzb)$
\item No tenemos que remover cuantificadores vácuos porque no tiene.
\end{itemize}
\textbf{FNN}:
\begin{itemize}
\item No tenemos que quitar implicaciones ni equivalencias porque no existen.
\item Negaciones sólo afectan a fórmulas atómicas:\\
$\forall x \forall y Pagxy \wedge \neg (\forall w Qwfza \vee \forall v Qvfzb)$\\
$\forall x \forall y Pagxy \wedge (\neg \forall w Qwfza \wedge \neg \forall v Qvfzb)$\\
$\forall x \forall y Pagxy \wedge (\exists w  \neg Qwfza \wedge \exists v \neg Qvfzb)$
\end{itemize}
\textbf{FNP}:\\
$\forall x \forall y \exists w \exists v (Pagxy \wedge (\neg Qwfza \wedge \neg Qvfzb))$\\
\textbf{FNS}:\\
$\forall x \forall y \exists w \exists v (Pagxy \wedge (\neg Qwfza \wedge \neg Qvfzb)) [w:=kxy, v:=hxy]$\\
$\forall x \forall y (Pagxy \wedge (\neg Qkxyfza \wedge \neg Qhxyfzb))$\\
La fórmula ya se encuentra en \textbf{FNC}.\\
Renombramos las variables:\\
$Pagxy \wedge \neg Qkstfza \wedge \neg Qhwufvb$\\
Por lo tanto su FC es:\\
$\therefore Pagxy, \neg Qkstfza, \neg Qhwufvb$
		\item[c)] $\neg \forall x (Pxz \vee \exists z Qxyz) \vee \exists y Pfay$\\
\textbf{Rectificar}:\\
En este paso sólo tenemos que remover presencias libres y ligadas de una misma variable, ya que no hay nada más que remover:\\
$\neg \forall x (Pxz \vee \exists zQxyz) \vee \exists y Pgay$\\
$\neg \forall x (Pxz \vee \exists w Qxyw) \vee \exists v Pfav$\\
\textbf{FNN}:\\
No tiene implicaciones ni equivalencias.\\
Negaciones sólo afectan a fórmulas atómicas:\\
$\exists x (\neg Pxz \wedge \forall w \neg Qxyw) \vee \exists v Pfav$\\
\textbf{FNP}:\\
$\exists x \forall w \exists v ((\neg Pxz \wedge \neg Qxyw) \vee Pfav)$\\
\textbf{FNS}:\\
$\exists x \forall w \exists v ((\neg Pxz \wedge \neg Qxyw) \vee Pfav) [x,v := c,gw]$\\
$\forall w ((\neg Pcz \wedge \neg Qcyw) Pfagw)$\\
\textbf{FNC}:\\
$\forall w ((\neg Pcz \wedge \neg Qcyw) Pfagw)$\\
$\forall w (Pfagw \vee (\neg Pcz \wedge \neg Qcyw))$\\
$\forall w ((Pfagw \vee \neg Pcz) \wedge (Pfagw \vee \neg Qcyw))$\\
Renombramos las variables:\\
$(Pfagw \vee \neg Pcz) \wedge (Pfagv \vee \neg Qcyu)$\\
\textbf{FC}:\\
$\therefore Pfagw \vee \neg Pcz, Pfagv \vee \neg Qcyu$
	\end{itemize}
\item Hallar todos los posibles resolventes de las siguientes dos cláusulas (donde $f^{(1)}, h^{(1)}$). En cada caso dar el unificador correspondiente.
	\begin{equation*}
		Pxx \vee \neg Pxhx \vee \neg Qxy
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
		Qfua \vee Puv
	\end{equation*}
Con nuestras cláusulas así quedarían:
\begin{equation*}
\begin{matrix}
Pfufu \vee \neg Pfuhfu \vee Puv & \textsc{Res(1,2,}[x,y := fu,a]) \\
Pxx \vee \neg Qxy \vee Qfxa & \textsc{Res(1,2,}[u,v := x,hx])
\end{matrix}
\end{equation*}
\item Considere la siguiente información:
	\begin{itemize}
		\item Cualquier objeto es rojo, verde o azul.
		\item Los objetos rojos estan a la izquierda de los objetos verdes.
		\item La palangana está a la derecha del huacal.
		\item El huacal es verde pero la palangana no.
	\end{itemize}
Realice lo siguiente:
	\begin{itemize}
		\item Verifique si la palangana es azul de manera informal, es decir argumentando en español.\\
Podemos notar que la palangana no es verdes y está a la derecha del huacal, entonces no puede ser roja. Podemos concluir que es azul.
		\item ¿Qué información implícita, es decir, diferente a las cuatro premisas dadas, utilizó en el argumento informal?\\
Ya que la palangana no está a la izquierda de un objeto verde, esto quiere decir que no puede ser roja.
		\item Verifique lo mismo pero de manera formal mediante resolución binaria. Defina claramente el glosario a utilizar y muestre la transformación de cada enunciado por separado. En particular debe agregar las fórmulas correspondientes a la información implícita usada en el argumento informal.\\
Consieramos el siguiente glosario:\\
\textbf{Glosario:}
\begin{itemize}
\item[1.] r: Rojo.
\item[2.] g: Verde.
\item[3.] b: Azul.
\item[4.] p: Palangana.
\item[5.] h: Huacal.
\item[6.] C(x,y): \textit{x es de color y}.
\item[7.] I(x,y): \textit{x está a la izquierda de y}.
\end{itemize}
Podemos formalizar los enunciados:\\
\textit{Cualquier objeto es rojo, verde o azul}:\\
$\forall x (C(x,r) \vee C(x,g) \vee C(x,b))$\\
En su Forma Clausular sería:\\
$C(x,r) \vee C(x,g) \vee C(x,b)$\\
\textit{Los objetos rojos están a la izquierda de los objetos verdes}\\
$\forall r (I(r,g))$\\
En su Forma Clausular seria:\\
$I(r,g)$\\
\textit{La palangana está a la derecha del huacal}\\
$\forall p (I(h,p))$\\
En su Forma Clausular sería:\\
$I(h,p)$\\
\textit{El huacal es verde pero la palangana no}\\
$\forall h (C(h,g)) \vee C(p,r) \vee C(p,b))$\\
En su forma Clausular sería:\\
$C(h,g)) \vee C(p,r) \vee C(p,b)$\\
Información implícita:\\
\textit{La palangana no está a la izquierda de un objeto verde, entonces no es roja.}\\
$C(h,g) \wedge U(h,p) \rightarrow \neg C(p,r)$\\
\textit{La palangana es azul}.\\
$C(p,b)$\\
En su Forma Clausular:\\
$C(p,b)$
		\item ¿Puede resolverse este problema en \textsc{Prolog}? Justifique su respuesta.\\
Se puede resolver, ya que tenemos cláusulas de Horn, el cual el programa se adapta.\\
También podemos considerar una meta a llegar y a partir de resolución binaria llegar a ella.\\
De esta manera si nosotros ponemos como meta llegar a que \textit{La palangana es azul.} Necesitamos ingresar las \textit{Hipótesis}, para llegar a dicho resultado, los cuales pueden ser la información implícita del problema.
	\end{itemize}
\item Considera el siguiente programa lógico $\mathbb{P}_1$.
	\begin{itemize}
		\item[1.] \texttt{odd(s(0))}.
		\item[2.] \texttt{odd(s(s(X)):-odd(X)}.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item[a)] Construya el árbol SLD (árbol binario) para la siguiente meta: $G_1 = ? -odd(s(s(s(s(s(0))))))$.
	\end{itemize}
\begin{center}
{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{/home/multivac/Imagenes/oddSDL}\par}
\end{center}
\item Considera el siguiente programa lógico $\mathbb{P}$:
	\begin{itemize}
		\item[1.] \texttt{s(a)}.
		\item[2.] \texttt{s(b)}.
		\item[3.] \texttt{p(U) :- q(U,W),r(W)}.
		\item[4.] \texttt{p(Z) :- q(Z,Z)}.
		\item[5.] \texttt{q(X,X) :- s(X)}.
		\item[6.] \texttt{r(L) :- q(L,R)}.
	\end{itemize}
Muestre el árbol de búsqueda para la meta $G =?. - p(Y)$.\\
\begin{equation*}
\begin{matrix}
1. & s(a) & \textsc{Hip} \\
2. & s(b) & \textsc{Hip} \\
3. & p(U) :- q(U,W), r(W) & \textsc{Hip} \\
4. & p(Z) :- q(Z,Z) & \textsc{Hip} \\
5. & q(X,X) :- s(X) & \textsc{Hip} \\
6. & r(L) :- q(L,R) & \textsc{Hip} \\
7. & p(Y) & \textsc{Meta} \\
8. & q(Z,Z) & \textsc{SLDRes (4,7,[Y:=Z])} \\
9. & s(X) & \textsc{SLDRes (5,8,[Z:=X])} \\
10. & \square  & \textsc{SLDRes (1,10,[X:=}a]) \\
\end{matrix}
\end{equation*}
\begin{center}
{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{/home/multivac/Imagenes/arbolSDL}\par}
\end{center}
\item (\textbf{Extra: hasta 2pts.}) Verifique la válidez del siguiente argumento mediante resolución binaria, donde $f^{(2)},g^{(1)}$:
	\begin{equation*}
		\begin{matrix}
		Lfxygz \vee \neg Lyz \\
		\neg Lfxfcfdaw \\ \hline
		\therefore \neg Lab
		\end{matrix}
	\end{equation*}
Empezamos nuestra resolución binaria:\\
\begin{equation*}
\begin{matrix}
Lfxygz \vee \neg Lyz & \textsc{Hip.} & (1)\\
\neg Lfxfcfdaw & \textsc{Hip.} & (2)\\
Lab & \textsc{Hip.} & (3)\\
Lfxagb & \textsc{Res(1,3,}[y,z:=a,b]) & (4)\\
Lfxfxaggb & \textsc{Res(1,4,}[y,z:=fxa,gb]) & (5)
\end{matrix}
\end{equation*}
No podemos hacer más resolventes y no hemos llegado a la cláusula vacía.\\
$\therefore$ El argumento es incorrecto.
\item (\textbf{Rescate del parcial 2 (hasta 2 puntos)}) Sean $\mathcal{L} = \{P^{(2)}, R^{(1)}, h^{(1)}\}$ y $\mathcal{M} = \langle M, \mathcal{I} \rangle$ donde $M = \{a,b,c\}$ y:\\
 $\mathcal{P}^{\mathcal{I}} = \{(a,b),(a,a),(b,b),(c,b)\}$\\
 $\mathcal{R}^{\mathcal{I}} = \{a,c\}$\\
 $h^{\mathcal{I}}(a) = b, h^{\mathcal{I}}(b) = b, h^{\mathcal{I}}(c) = a$
 \begin{itemize}
 \item [a)] Decidir si $\mathcal{M} \vDash_{\sigma} \forall x (Pxy \rightarrow \neg Rhx)$ donde $\sigma (y) = a$
 \item[b)] Hallar un estado $\sigma$ tal que $\mathcal{M} \vDash_{\sigma} Pxhx \wedge (Rx \rightarrow Ry)$
 \item[c)] decidir si $\mathcal{M} \vDash \forall x(Rx \rightarrow \exists y (Pxhy \wedge Pxy))$
 \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{document}